\chapter{Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso de Graduação em Engenharia}
\label{chap:dcnengenharias}

As Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso de Graduação em Engenharia são estabelecidos pela Resolução CNE/CES No. 11/2002, reproduzida na íntegra a seguir.

\section{Resolução CNE/CES No. 11/2002}
\label{sec:rescne112002}

\begin{Large}
\begin{center}
\textbf{MINISTÉRIO DA EDUCAÇÃO \\
CONSELHO NACIONAL DE EDUCAÇÃO \\
CÂMARA DE EDUCAÇÃO SUPERIOR}
\end{center}
\end{Large}

\begin{Large}
\begin{center}
\textbf{RESOLUÇÃO Nº 11, DE 11 DE MARÇO DE 2002}\footnote{Resolução CNE/CES 11/2002. Diário Oficial da União, Brasília, 9 de abril de 2002, Seção 1, p. 32.}%\footnote{Republicada no DOU de 17/09/2007, Seção 1, pág. 23, por ter saído no DOU de 19/06/2007, Seção 1, pág. 6, com incorreção no original.}
\end{center}
\end{Large}

\begin{citacao}
\normalsize{\textit{Institui Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso de Graduação em Engenharia.}}
\end{citacao}

\textbf{O Presidente da Câmara de Educação Superior do Conselho Nacional de Educação}, tendo em vista o disposto no art. 9º, do \textsection 2º, alínea \lq\lq c\rq\rq, da Lei no 9.131, de 25 de novembro de 1995, e com fundamento no Parecer CES nº 
1.362/2001, de 12 de dezembro de 2001, peça indispensável do conjunto das presentes Diretrizes Curriculares Nacionais, homologado pelo Senhor Ministro da Educação, em 22 de fevereiro de 2002, RESOLVE:

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
    \item A presente Resolução institui as Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso de Graduação em Engenharia, a serem observadas na organização curricular das Instituições do Sistema de Educação Superior do País.

    \item As Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino de Graduação em
Engenharia definem os princípios, fundamentos, condições e procedimentos da formação de
engenheiros, estabelecidas pela Câmara de Educação Superior do Conselho Nacional de
Educação, para aplicação em âmbito nacional na organização, desenvolvimento e avaliação
dos projetos pedagógicos dos Cursos de Graduação em Engenharia das Instituições do
Sistema de Ensino Superior.

    \item O Curso de Graduação em Engenharia tem como perfil do formando
egresso/profissional o engenheiro, com formação generalista, humanista, crítica e reflexiva,
capacitado a absorver e desenvolver novas tecnologias, estimulando a sua atuação crítica e
criativa na identificação e resolução de problemas, considerando seus aspectos políticos,
econômicos, sociais, ambientais e culturais, com visão ética e humanística, em atendimento às
demandas da sociedade.

     \item A formação do engenheiro tem por objetivo dotar o profissional dos
conhecimentos requeridos para o exercício das seguintes competências e habilidades gerais:

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item aplicar conhecimentos matemáticos, científicos, tecnológicos e instrumentais à engenharia;
        \item projetar e conduzir experimentos e interpretar resultados;
        \item conceber, projetar e analisar sistemas, produtos e processos;
        \item planejar, supervisionar, elaborar e coordenar projetos e serviços de engenharia;
        \item identificar, formular e resolver problemas de engenharia;
        \item desenvolver e/ou utilizar novas ferramentas e técnicas;
        \item supervisionar a operação e a manutenção de sistemas;
        \item avaliar criticamente a operação e a manutenção de sistemas;
        \item comunicar-se eficientemente nas formas escrita, oral e gráfica;
        \item atuar em equipes multidisciplinares;
        \item compreender e aplicar a ética e responsabilidade profissionais;
        \item avaliar o impacto das atividades da engenharia no contexto social e ambiental;
        \item avaliar a viabilidade econômica de projetos de engenharia;
        \item assumir a postura de permanente busca de atualização profissional. 
      \end{enumerate}  
        
        
     \item Cada curso de Engenharia deve possuir um projeto pedagógico que demonstre claramente como o conjunto das atividades previstas garantirá o perfil desejado de seu egresso e o desenvolvimento das competências e habilidades esperadas. Ênfase deve ser dada à necessidade de se reduzir o tempo em sala de aula, favorecendo o trabalho individual e em grupo dos estudantes.
        
		\begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
			\item Deverão existir os trabalhos de síntese e integração dos conhecimentos adquiridos ao longo do curso, sendo que, pelo menos, um deles deverá se constituir em atividade obrigatória como requisito para a graduação.
			\item Deverão também ser estimuladas atividades complementares, tais como trabalhos de iniciação científica, projetos multidisciplinares, visitas teóricas, trabalhos em equipe, desenvolvimento de protótipos, monitorias, participação em empresas juniores e outras atividades empreendedoras.
        \end{enumerate}
     
     \item Todo o curso de Engenharia, independente de sua modalidade, deve possuir em seu currículo um núcleo de conteúdos básicos, um núcleo de conteúdos profissionalizantes e um núcleo de conteúdos específicos que caracterizem a modalidade.

		\begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
			\item O núcleo de conteúdos básicos, cerca de 30\% da carga horária mínima, versará sobre os tópicos que seguem:
				\begin{enumerate}[label=\Roman*.]
					\item Metodologia Científica e Tecnológica;
					\item Comunicação e Expressão;
					\item Informática;
					\item Expressão Gráfica;
					\item Matemática;
					\item Física;
					\item Fenômenos de Transporte;
					\item Mecânica dos Sólidos;
					\item Eletricidade Aplicada;
					\item Química;
					\item Ciência e Tecnologia dos Materiais;
					\item  Administração;
					\item Economia;
					\item Ciências do Ambiente;
					\item Humanidades, Ciências Sociais e Cidadania.
				\end{enumerate}

			\item Nos conteúdos de Física, Química e Informática, é obrigatória a existência de atividades de laboratório. Nos demais conteúdos básicos, deverão ser previstas atividades práticas e de laboratórios, com enfoques e intensividade compatíveis com a modalidade pleiteada.

			\item O núcleo de conteúdos profissionalizantes, cerca de 15\% de carga horária mínima, versará sobre um subconjunto coerente dos tópicos abaixo discriminados, a ser definido pela IES:
				\begin{enumerate}[label=\Roman*.]			
					\item Algoritmos e Estruturas de Dados;
					\item Bioquímica;
					\item Ciência dos Materiais;
					\item Circuitos Elétricos;
					\item Circuitos Lógicos;
					\item Compiladores;
					\item Construção Civil;
					\item Controle de Sistemas Dinâmicos;
					\item Conversão de Energia;
					\item Eletromagnetismo;
					\item Eletrônica Analógica e Digital;
					\item Engenharia do Produto;
					\item Ergonomia e Segurança do Trabalho;
					\item Estratégia e Organização;
					\item Físico-química;
					\item Geoprocessamento;
					\item Geotecnia;
					\item Gerência de Produção;
					\item Gestão Ambiental;
					\item Gestão Econômica;
					\item Gestão de Tecnologia;
					\item Hidráulica, Hidrologia Aplicada e Saneamento Básico;
					\item Instrumentação;
					\item Máquinas de fluxo;
					\item Matemática discreta;
					\item Materiais de Construção Civil;
					\item Materiais de Construção Mecânica;
					\item Materiais Elétricos;
					\item Mecânica Aplicada;
					\item Métodos Numéricos;
					\item Microbiologia;
					\item Mineralogia e Tratamento de Minérios;
					\item Modelagem, Análise e Simulação de Sistemas;
					\item Operações Unitárias;
					\item Organização de computadores;
					\item Paradigmas de Programação;
					\item Pesquisa Operacional;
					\item Processos de Fabricação;
					\item Processos Químicos e Bioquímicos;
					\item Qualidade;
					\item Química Analítica;
					\item Química Orgânica;
					\item Reatores Químicos e Bioquímicos;
					\item Sistemas Estruturais e Teoria das Estruturas;
					\item Sistemas de Informação;
					\item Sistemas Mecânicos;
					\item Sistemas operacionais;
					\item Sistemas Térmicos;
					\item Tecnologia Mecânica;
					\item Telecomunicações;
					\item Termodinâmica Aplicada;
					\item Topografia e Geodésia;
					\item Transporte e Logística.
				\end{enumerate}
					
			\item O núcleo de conteúdos específicos se constitui em extensões e aprofundamentos dos conteúdos do núcleo de conteúdos profissionalizantes, bem como de outros conteúdos destinados a caracterizar modalidades. Estes conteúdos, consubstanciando o restante da carga horária total, serão propostos exclusivamente pela IES. Constituem-se em conhecimentos
científicos, tecnológicos e instrumentais necessários para a definição das modalidades de engenharia e devem garantir o desenvolvimento das competências e habilidades estabelecidas nestas diretrizes.        

\end{enumerate}
        
			\item A formação do engenheiro incluirá, como etapa integrante da graduação, estágios curriculares obrigatórios sob supervisão direta da instituição de ensino, através de relatórios técnicos e acompanhamento individualizado durante o período de realização da atividade. A carga horária mínima do estágio curricular deverá atingir 160 (cento e sessenta) horas.

Parágrafo único. É obrigatório o trabalho final de curso como atividade de síntese e integração de conhecimento.
        
			\item A implantação e desenvolvimento das diretrizes curriculares devem orientar e propiciar concepções curriculares ao Curso de Graduação em Engenharia que deverão ser acompanhadas e permanentemente avaliadas, a fim de permitir os ajustes que se fizerem necessários ao seu aperfeiçoamento.

				\begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
			\item As avaliações dos alunos deverão basear-se nas competências, habilidades e conteúdos curriculares desenvolvidos tendo como referência as Diretrizes Curriculares.
			\item O Curso de Graduação em Engenharia deverá utilizar metodologias e critérios para acompanhamento e avaliação do processo ensino-aprendizagem e do próprio curso, em consonância com o sistema de avaliação e a dinâmica curricular definidos pela IES à qual pertence.
				\end{enumerate}

			\item Esta Resolução entra em vigor na data de sua publicação, revogadas as disposições em contrário.
                
\end{enumerate}

\begin{center}
{\linespread{0.5}
ARTHUR ROQUETE DE MACEDO \\
Presidente da Câmara de Educação Superior}
\end{center}
